## CPU架構(architecture) 和 指令集(instruction-set-architecture，ISA)

- 具有運算能力的MCU內部，都具有CPU，用來解碼指令並進行運算

- 指令集和CPU架構是互相搭配的，
  - CPU的架構決定指令集的組合方式
  - 指令集決定CPU具有那些功能或特性
   
- architecture 分為以下兩種
  - 概述
    
    程式的程式碼可劃分為兩個部分，
    - 固定不變的邏輯和常數，程式編寫完成後就不再需要對其進行修改了的（也就是邏輯程式碼部分）
    - 變數，會隨著程式的執行而不斷變化的部分。

    哈佛結構和馮諾依曼結構就是對兩者`儲存方式的差異`。

  - `架構1`，哈佛架構(Harvard architecture)，程序和數據`各`占用一個儲存器

    <img src="doc/embed/harvard-architecture.png" width=80% height=auto>

    哈佛結構就是將程式的邏輯程式碼和變數分開存放的一種結構，而他們存放的位置可以是形同的也可以是不同的，
    只要是分成兩個部分，可以單獨訪問的結構都可以叫哈佛結構
    
    哈佛結構的CPU先到程序指令儲存器中讀取程序指令內容，解碼後得到數據地址，再到相應的數據儲存器中讀取數據，並進行下一步的執行。

    程序指令儲存和數據儲存分開，數據和指令的儲存可以同時進行，
    可以使`指令`和`數據`有`不同的寬度`

    優點，具有較高的執行效率。其程序指令和數據指令分開組織和儲存的，執行時可以預先讀取下一條指令，適合MCU和CPU使用
    缺點，如果程式和數據通過同一條匯流排訪問，需要仲裁衝突，對大運算量的循環的執行效率很不利

  - `架構2`，馮·諾伊曼結構(von Neumann architecture)，程序和數據`只`占用一個儲存器

    <img src="doc/embed/von-Neumann-architecture.png" width=80% height=auto>

    馮諾依曼結構則是將`邏輯程式碼段`和`變數`統一都儲存在記憶體當中，並按照程式碼的執行順序依次儲存

    優點，馮諾依曼結構的好處是可以充分利用有限的記憶體空間，並且會使CPU對程式的執行十分的方便，不用來回跑
    缺點，

- 指令集架構分為以下幾種
  - `複雜`指令集(complex-instruction-set-computer，CISC)，例如，x86、Motorola 68000
    - CISC 只有約 20％ 的指令會經常的被使用
    - CISC 有相容性的歷史包袱

  - `精簡`指令集(reduced-instruction-set-computer，RISC)，例如，MIPS、ARM、RISCV
    - 實現，risc 的硬體專心加速常用的指令，剩下較為複雜的指令可利用基本指令做組合
    - 優點，相同的晶片技術和相同執行時鐘下，risc系統的執行速度將是cisc的2～4倍
    - 優點，risc處理器比相對應的cisc處理器設計更簡單
    - 缺點，同一個功能，risc 需要更多的指令來執行，
    - MIPS 已被棄用
    - ARM 為商用，擴充性不佳，需要原廠才能擴充指令
    - RISCV 為開源、具有擴充性
  

## MCU 芯片比較
- PIC
  - 優點，價格便宜
  - 優點，更易於學習
  - 缺點，同系列的代碼移植性差
  - 缺點，8 位 PIC (PIC10/12/14/16/18) 沒有線性地址空間
  - 缺點，需要專門的編譯器
  - 缺點，只推薦使用C編程，PIC的彙編醜陋且複雜
  - 缺點，堆棧空間小，無法建立 stack-frame

- AVR
  - 速度更快但編程複雜
  - 優點，同系列的代碼移植性佳
  - 優點，有平坦的地址空間，因此 C 指針可以按預期工作
  - 優點，可以使用免費且非常好的 GCC
  - 優點，AVR 的彙編不復雜，AVR 彙編比 C 語言簡單得多，代碼變得更小，更快更準確
  - 優點，資源豐富，第三方庫多
  - 缺點，價格高

- STM32
  - 優點，性價比高，高性能、低成本、低功耗，ARM Cortex-M 的MCU
  - 優點，下載方便
  - 優點，學習資源豐富
  - 優點，具有一流的外設，接口豐富
  - 優點，外設操作簡單
  - 優點，抗干擾強，常用於電機控制晶片的控制
  - 缺點，未集成內部EEPROM，可以使用Flash的IAP功能來替代
  - 